\section{Описание алгоритма}
\label{sec:Chapter3} \index{Chapter3}
\large

Идея алгоритма заключается в построении последовательности множеств частичных отображений по матрице смежности графа. Последнее множество из этой последовательности будет содержать в себе все автоморфизмы графа. 

Для описания построения такой последовательности будут использоваться следующие определения и обозначения.

\subsection{Определения и обозначения}
$A = A^{n\times n}$ - матрица смежности графа $G(V,E)$ размера $n\times n$; $a_{ij}$ - элементы матрицы ,$\ i,j = 1,\ldots,n=|V|$.

Частичным отображением $g^s_k$ ($s$ - обозначает индекс элемента в множестве $M_k$) называется подстановка вида 

\[ \begin{pmatrix} {
		1 & 2 & \ldots & k & k+1 &\ldots & n\cr
		r_1 & r_2 & \ldots & r_k & q_{k+1} & \ldots & q_n}
    \end{pmatrix}
\]

, где $r_1,\ldots,r_k$ - фиксированные (заданные) элементы, $q_{k+1},\ldots,q_n$ - произвольные, причем последовательность $r_1,\ldots,r_k$, $q_{k+1},\ldots,q_n$ является перестановкой вершин заданного графа.

$M_k$ - множество, состоящее из элементов $g^s_k$, $\ s = 1,\ldots,n_k=|M_k|$. 

$|M_k|$ - количество элементов $g^s_k$ в множестве.

$M'_k$ - множество элементов, которые содержатся в $M_k$ и удовлетворяют критерию $h$.

h - критерий (описанный в разделе 2.2).

$\{M'_k\}$ - последовательность множеств $M'_k$, $k = 1,\ldots,n$. 



\subsection{Проверка по критерию}

Критерием $h$ является проверка подматриц на равенство. Предположим, требуется определить, удовлетворяет ли элемент $g^s_k$ критерию h. Для этого необходимо, чтобы элементы $a_{ij}$, для всех $i,j \leq k$, были равны соответствующим элементам $a_{r_ir_j}$. Подматрица $g^s_k$ выглядит так:

\[ \bordermatrix{
& r_1 & r_2 & \dots & r_k \cr
r_1 & a_{r_1r_1} & a_{r_1r_2} & \dots & a_{r_1r_k} \cr
r_2 & a_{r_2r_1} & a'_{r_2r_2} & \dots & a_{r_2r_k} \cr
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \cr
r_k & a_{r_kr_1} & a_{r_kr_2} & \dots & a_{r_kr_k} \cr}
\]

Если хотя бы одно из равенств не выполнено, это означает, что по данной частичной подстановке хотя бы одна вершина отобразилась в другую так, что структура графа изменилась. А так как частичная перестановка $g^s_k$ фиксирует $r_1, \ldots r_k$, то структура останется измененой, что означает отображение не будет являться автоморфизмом.



\subsection{Построение множеств частичных отображений}

Описание построения $M'_n$.

На первом этапе рассматриваются все $g^s_1$, образующие множество $M_1$. Каждый элемент $g^s_1$ проверяется по критерию h. Элементы, удовлетворяющие h, образуют $M'_1$. В каждый элемент из $M'_1$ добавляется еще одно отображение (2 $\to$ $r_2$), т.о. происходит переход от $g^s_1$ к $g^s_2$. Из каждого $g^s_1$ получается разных $(n-1)$ элементов $g^s_2$. Всевозможные элементы $g^s_2$ образуют $M_2$. Далее строится $M'_2$, добавляя в него только те элементы из $M_2$, которые удовлетворяют критерию. Аналогично получаются множества $M_3,\ M'_3,\ M_4,\ldots, M_n,\ M'_n$.


Таким образом, получается последовательнось множеств частичных отображенией:

$\{M'_k\}$: $M'_1 \subseteq M'_2 \subseteq \ldots \subseteq M'_n$.

Множество $M'_n$ является множеством всех возможных автоморфизмов (или пустое, если их нет).




